\section{Théorème}

Il est conseillé de se remémorer les équivalences pour
la continuité d'applications linéaires (le résultat
\ref{cont:lin}) avant de procéder à la lecture de ce
chapitre.


\begin{thm}[Théorème de Banach-Steinhaus (Principle of uniform boundedness)]
  Soient $(E, \|.\|_E)$ et $(F, \|.\|_F)$ deux espaces de Banach,
  $I$ un ensemble non vide et $(T_i)_{i\in I}$ une famille telle que
  pour tout $i\in I$, $T_i\in \mathscr{L}(E, F)$

  Supposons que pour tout $x\in E$, $\sup_{i\in I}\|T_i(x)\|_F$ est fini.

  Alors on a que $\sup_{i\in I}\|T_i\|$ est fini.
\end{thm}

L'hypothèse de ce théorème équivaut à dire que pour tout $x$ dans $E$,
l'ensemble $\{\|T_i(x)\|_F\mid i\in I\}$ est borné, ou encore
$$\forall x\in E, \exists C_x, \forall i\in I, \|T_i(x)\|_F \leq C_x$$

La conclusion, quant à elle, équivaut à dire que l'ensemble
$\{\|T_i\|\mid i\in I\}$ est borné. De manière équivalente:
$$\exists C, \forall x\in E, \forall i\in I, \|T_i(x)\|_F\leq C\|x\|_E$$

\begin{proof}
  Pour rappel, $(E, \|.\|_F)$ est un espace de Baire, car il est complet.

  Pour tout naturel $n$, on considère l'ensemble $E_n$ défini par:
  $$E_n = \left\{x\in E\mid \forall i\in I, \|T_i(x)\|_F\leq n\right\}
  =\bigcap_{i\in I}T_i^{-1}(B_F[0, n])$$

  On déduit de la seconde écriture que $E_n$ est
  fermé pour tout $n$ (par continuité des $T_i$). De plus,
  les $E_n$ sont non vides car ils contiennent tous $0$.

  On a l'égalité $E = \bigcup_{n\in\mathbb N}E_n$ car pour tout
  $x$ dans $E$, l'ensemble $\{\|T_i(x)\|_F\mid i\in I\}$ est borné.
  Il existe donc un naturel $n_0$ tel que $\mathrm{int}(E_{n_0})$
  est non vide (par la proposition \ref{baire:cor:intf}),
  c'est-à-dire il existe
  un élément $x_0$ de $E_{n_0}$ et un réel $r>0$ tels que $B_E(x_0, r)
  \subseteq E_{n_0}$.

  Ceci implique que pour tout $z$ de la boule unité de $E$ et
  pour tout $i$ dans $I$, on a l'inégalité
  $\|T_i(x_0 + r z)\|_F\leq n_0$. D'où les inégalités (en utilisant
  l'inégalité triangulaire renversée et la linéarité):
  $$\|T_i(z)\|_F \leq \frac 1 r \left( n_0 + \left\|T_i (x)\right\|_F \right) \leq
  \frac{1}{r} \left( n_0 + \sup_{i\in I}\|T_i(x_0)\|_F \right)$$

  Ceci implique que pour tout $i$ dans $I$, $\|T_i\|$ est
  majorée par une constante indépendante de $i$, ce qui
  fournit le résultat.

\end{proof}

Soit $ \mathbb K$ un corps (le corps des réels ou des complexes)
et $(E, \|.\|)$ un espace de Banach sur $\mathbb K$. Soit
$(x^*_n)_{n\in\mathbb N}$, telle que $x^*_n\in E^*$ pour tout naturel $n$.

En particulier, si on suppose que pour tout élément $x$ de $E$,
$\sup_{n\in\mathbb N}|x^*(x)|$ est fini, alors
$\sup_{n\in\mathbb N}\|x^*_n\|$  est fini.

Le résultat n'est plus vrai si on ne suppose pas la complétude de
$E$.
\begin{ex}
  Soit $E$ l'espace des fonctions polynomiales de $[0, 1]$
  dans $\mathbb R$. Pour $p\in E$, $p(t) =
  \sum_{n=0}^Na_n t$ pour tout $t\in [0, 1]$, on pose
  $\|p\| = \max_{0\leq n\leq N}|a_n|$.

  Alors $E$ n'est pas complet; on peut voir cela comme une conséquence
  du résultat qui affirme que tout espace de Banach n'admet pas
  de base algébrique dénombrable.

  Alternativement, il s'agit d'une conséquence du théorème d'approximation
  de Weierstrass\footnote{
    Il affirme que toute fonction
    continue sur l'intervalle $[0, 1]$ peut être approchée uniformément
    par une suite de polynômes.}.

  Une troisième manière est de montrer
  que la suite $\displaystyle{
    \left(x\mapsto \sum_{n=0}^N\frac{x^n}{n!}\right)_{N\in\mathbb N}}
  $ est de
  Cauchy au sens de la norme que nous nous sommes fixés, mais n'est
  pas convergente car sa limite n'est pas un polynôme (exercice).

  Pour tout naturel $n$, on considère la forme linéaire et continue
  $$x^*_n: E\to \mathbb R: \sum_{k=0}^Na_kt^k\mapsto n \cdot a_n$$

  La norme de $x^*_n$ est $n$ quel que soit $n$. Or, quel que
  soit le polynôme $p\in E$, l'ensemble $\{|x^*_n(p)|\mid n\in\mathbb N\}$
  est fini donc borné. Toutefois, $\sup_{n\in\mathbb N} \|x^*_n\|$
  n'est pas fini!
\end{ex}

\section{Conséquences du théorème}

\begin{cor}
  Soient $(E, \|.\|_E)$, $(F, \|.\|_F)$ des espaces de Banach et
  $(T_n)_{n\in\mathbb N}$ une suite d'éléments de $\mathscr{L}(E, F)$
  convergeant ponctuellement vers une fonction $T: E\to F$.

  La fonction $T$ est linéaire et on a les inégalités:
  $$\|T\| \leq \sup_{n\in\mathbb N}\|T_n\| < \infty$$
  En particulier, $T$ est continue.
\end{cor}

\begin{proof}
  Soient $a$ un scalaire et $x, y$ deux éléments de $E$. Pour tout
  naturel $n$, on a par linéarité de $T_n$ que
  $T_n(ax + y) = a T_n(x) + T_n(y)$. En passant à la limite sur $n$,
  on a par unicité de la limite que $T(ax + y) = aT(x) + T(y)$, ce qui
  montre la linéarité.

  Puisque $T_n$ converge ponctuellement vers $T$, on a que pour
  tout $x$ dans $E$, $\|T_n(x)\|$ converge vers $\|T(x)\|$. Ceci
  implique que pour tout $x$ dans $E$, $\sup_{n\in\mathbb N} \|T_n(x)\|$
  est fini (car toute suite convergente est bornée). Par le
  théorème de Banach-Steinhaus, $\sup_{n\in\mathbb N}\|T_n\|$ est fini.

  Il reste à montrer l'inégalité $\|T\|\leq \sup_{n\in\mathbb N}\|T_n\|$
  pour conclure. Soit $x$ un élément de $E$. Quel que soit le naturel
  $n$ considéré, on a:
  $$\|T_n(x)\|_F\leq \|T_n\|\|x\|_E\leq
  \left(\sup_{k\in\mathbb N}\|T_k\|\right)\|x\|_E$$

  On conclut en passant à la limite sur $n$.
\end{proof}

\begin{prop}
  Soient $(E, \|.\|_E)$, $(F, \|.\|_F)$ des espaces de Banach et
  $(T_n)_{n\in\mathbb N}$ une suite d'éléments de $\mathscr{L}(E, F)$
  convergeant ponctuellement vers une fonction $T: E\to F$.

  Pour tout compact $K$ de $E$, la suite des $T_n$ converge
  uniformément sur $K$ vers $T$.
\end{prop}

\begin{proof}
  On a $T\in\mathscr{L}(E, F)$ (par le résultat précédent).

  Soit $K$ un compact de $E$. Supposons par l'absurde que
  la suite des $T_n$ ne converge pas uniformément vers $T$
  sur $K$, c'est-à-dire qu'il existe $\varepsilon > 0$ tel
  que pour tout naturel $N$, il existe un naturel $n > N$
  et un élément $x$ de $K$ tels que $\|T_n(x)-T(x)\| > \varepsilon$.

  Il existe donc, pour $N=0$, un naturel $n_0>0$ et un élément $x_0$
  de $K$ tel que $\|T_{n_0}(x_0)-T(x_0)\|> \varepsilon$.
  En continuant
  ainsi, on construit une suite $(x_k)_{k\in\mathbb{N}}$ et une suite
  $(n_k)_{k\in\mathbb N}$ telles que pour tout naturel $k$,
  $\|T_{n_k}(x_k)-T(x_k)\|> \varepsilon$ et $n_k > k$.

  Par compacité séquentielle, il existe un élément $x$ de $K$
  et une sous-suite $(x_j)_{j\in J}$ de $(x_k)_{k\in \mathbb N}$
  convergeant vers $x$. On a, pour tout $j$ dans $J$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{rCl}
    \varepsilon &\leq & \|T_{n_j}(x_j)-T(x_j)\| \\
    & \leq & \|T_{n_j}(x_j) - T_{n_j}(x)\| + \|T_{n_j}(x)-T(x)\| \\
    & \leq & \|T_{n_j}\|\cdot \|x_j-x\| + \|T_{n_j}(x)-T(x)\| \\
    & \leq & \sup_{n\in\mathbb N} \|T_n\|\cdot \|x_j-x\| + \|T_{n_j}(x)-T(x)\|
  \end{IEEEeqnarray*}

  Or puisque le dernier membre de cette inégalité converge vers $0$
  lorsque $j$ tend vers l'infini (par convergence ponctuelle des $T_n$
  et car $x_j\xrightarrow{j\in J}x$), il y a contradiction avec la
  stricte positivité de $\varepsilon$.
\end{proof}

\begin{prop}
  Soit $(E, \|.\|)$ un espace de Banach et $B$ un sous-ensemble
  de $E$. Supposons que quel que soit $x^*\in E^*$ que l'on considère,
  $x^*(B)$ est borné. Alors $B$ est borné.
\end{prop}

\begin{proof}
  Soit pour $b\in B$, l'application linéaire $T_b: E^*\to\mathbb{K}:
  x^*\mapsto x^*(b)$. On a par le corollaire \ref{hb:a:cor2} que
  $\displaystyle{\|b\| =
    \max_{\substack{\|x^*\|\leq 1 \\ x^*\in E^*}}|x^*(b)| =\|T_b\|}$

  Par hypothèse, quel que soit $x^*\in E^*$,
  $\sup_{b\in B}|T_b(x^*)| = \sup_{b\in B}|x^*(b)|$
  est fini. Alors par le théorème de Banach-Steinhaus,
  $\sup_{b\in B}\|T_b\| = \sup_{b\in B}\|b\|$ est fini, ce qui
  montre que $B$ est borné.
\end{proof}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../analyse3"
%%% End:
